
@book{traverso_analyse_1999,
	address = {Paris},
	series = {Collection 128 {Linguistique}},
	title = {L'analyse des conversations},
	isbn = {978-2-09-191048-2},
	abstract = {En 128 pages, cette collection, conçue en priorité pour les étudiants du premier cycle universitaire, propose des manuels de synthèse des connaissances et une gamme d'ouvrages de référence et de méthodologie. Les conversations et les autres échanges verbaux sont devenus depuis quelques décennies l'objet d'analyses systématiques à la croisée de différentes disciplines. Cet ouvrage montre comment ce champ de recherches foisonnant apporte un éclairage nouveau sur les comportements langagiers. Après avoir exposé les principes méthodologiques des analyses, il présente, à travers des exemples authentiques, les différentes dimensions des échanges. Pour rendre compte de la complexité et de la richesse des phénomènes interactionnels, il envisage la variété des types d'interactions, ainsi que les variations selon les cultures. Il aborde enfin les modes de représentation de l'interaction dans la fiction, en particulier dans le dialogue romanesque. Cette étude est une excellente introduction à tout travail de recherche ou d'enseignement sur les usages interindividuels de la parole et sur l'oralité.},
	language = {fr},
	number = {226},
	publisher = {Nathan},
	author = {Traverso, Véronique},
	year = {1999},
	note = {Google-Books-ID: EXbGQgAACAAJ},
	annote = {Bibliogr. S. 123 - 127},
}

@book{pink_doing_2007,
	address = {London ; Thousand Oaks, Calif},
	edition = {2nd ed},
	title = {Doing visual ethnography: images, media, and representation in research},
	isbn = {978-1-4129-2348-4},
	shorttitle = {Doing visual ethnography},
	publisher = {Sage Publications},
	author = {Pink, Sarah},
	year = {2007},
	keywords = {Ethnology, Methodology, Visual anthropology, Social Science / Anthropology / Cultural \& Social, Social Science / Research},
}

@book{develotte_decrire_2011,
	address = {Lyon},
	title = {Décrire la conversation en ligne: la face à face distanciel},
	isbn = {978-2-84788-205-6},
	shorttitle = {Décrire la conversation en ligne},
	language = {fr, en},
	publisher = {ENS Éditions},
	editor = {Develotte, Christine and Kern, Richard and Lamy, Marie-Noëlle},
	year = {2011},
	keywords = {Conversation analysis, Corpora (Linguistics), Internet Relay Chat},
}

@article{hotier_entretien_2001,
	title = {Entretien avec {Jacques} {Cosnier}},
	issn = {1168-5549, 1775-3546},
	url = {http://journals.openedition.org/communicationorganisation/2537},
	doi = {10.4000/communicationorganisation.2537},
	language = {fr},
	number = {19},
	urldate = {2019-11-06},
	journal = {Communication et organisation},
	author = {Hotier, Hugues},
	month = may,
	year = {2001},
	keywords = {Accès libre},
	file = {Snapshot:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/XH7YJVD6/2537.html:text/html;Full Text PDF:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/YLZLTC33/Author - 2001 - Entretien avec Jacques Cosnier. Hugues Hotier.pdf:application/pdf},
}

@incollection{weber_essai_1917,
	address = {Chicoutimi},
	edition = {2006},
	series = {Classiques des sciences sociales.},
	title = {Essai sur le sens de la « neutralité axiologique » dans les sciences sociologiques et économiques},
	url = {http://classiques.uqac.ca/classiques/Weber/essais_theorie_science/essais_theorie_science.html},
	abstract = {Reproduction numérique de l'article publié en 1917 dans le recueil publié en 1965.},
	language = {fr},
	urldate = {2020-10-19},
	booktitle = {Essais sur la théorie de la science},
	publisher = {J.-M. Tremblay},
	author = {Weber, Max},
	year = {1917},
	doi = {10.1522/24782670},
	keywords = {Accès libre},
}

@incollection{cosnier_ethology_1986,
	address = {Toulouse},
	title = {Ethology : a transdisciplinary discipline.},
	url = {http://www.icar.cnrs.fr/pageperso/jcosnier/articles/I-8_Ethology_transdisciplinary.pdf},
	language = {en},
	urldate = {2021-03-22},
	booktitle = {Ethology and psychology},
	publisher = {Privat, I.E.C},
	author = {Cosnier, Jacques},
	collaborator = {Le Camus, Jean and Cosnier, Jacques},
	year = {1986},
	pages = {19--28},
}

@article{bertucci_place_2009,
	title = {Place de la réflexivité dans les sciences humaines et sociales : quelques jalons},
	volume = {n° 14},
	issn = {1273-6449},
	shorttitle = {Place de la réflexivité dans les sciences humaines et sociales},
	url = {https://www.cairn.info/revue-cahiers-de-sociolinguistique-2009-1-page-43.htm},
	language = {fr},
	number = {1},
	urldate = {2020-10-19},
	journal = {Cahiers de sociolinguistique},
	author = {Bertucci, Marie-Madeleine},
	year = {2009},
	pages = {43--55},
}

@misc{cosnier_cinquante_2013,
	title = {Cinquante ans d'interactionnisme : {Introduction} pour une éthologie compréhensive. Écrits colligés (1963-2013)},
	url = {http://www.icar.cnrs.fr/pageperso/jcosnier/articles/Ecrits_collige_50ans_interactionnisme.pdf},
	abstract = {Publication interne au laboratoire ICAR},
	author = {Cosnier, Jacques},
	year = {2013},
	keywords = {Accès libre},
}

@incollection{ruby_visual_1996,
	address = {New York},
	title = {Visual {Anthropology}},
	volume = {4},
	isbn = {978-0-8050-2877-5},
	language = {en},
	booktitle = {Encyclopedia of cultural anthropology},
	publisher = {H. Holt},
	author = {Ruby, Jay},
	editor = {Levinson, David and Ember, Melvin},
	year = {1996},
	keywords = {Anthropologie -- Encyclopédies, Ethnologie -- Encyclopédies, Ethnology -- Encyclopedias, GN307. .E52 1996},
	pages = {1345--1351},
	annote = {"Sponsored by Human Relations Area Files at Yale University."},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/FI4CMMXN/SRCH.html:text/html},
}

@incollection{cosnier_lethologie_1987,
	address = {Lyon},
	series = {Linguistique et {Sémiologie} : travaux du {Centre} de recherches linguistiques et sémiologiques de l'{Université} de {Lyon} {II}},
	title = {L'éthologie du dialogue},
	isbn = {978-2-7297-0307-3},
	url = {https://presses.univ-lyon2.fr/product/show/decrire-la-conversation/302},
	language = {fr},
	urldate = {2019-11-21},
	booktitle = {Décrire la conversation},
	publisher = {Presses universitaires de Lyon},
	author = {Cosnier, Jacques},
	editor = {Cosnier, Jacques and Kerbrat-Orecchioni, , Catherine},
	year = {1987},
	keywords = {Linguistique, Conversation},
	pages = {291--315},
}

@book{vermersch_entretien_1994,
	address = {Paris},
	title = {L'entretien d'explicitation en formation initiale et en formation continue},
	isbn = {978-2-7101-1074-3},
	language = {fr},
	publisher = {ESF Éditeur},
	author = {Vermersch, Pierre},
	year = {1994},
	keywords = {Entretiens d'explicitation, LB1027, Pédagogie -- Méthodologie},
	annote = {2e tirage en 1996},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/LGUJX36I/SRCH.html:text/html},
}

@book{kerbrat-orecchioni_les_1990,
	address = {Paris},
	title = {Les interactions verbales. {Tome} {I}},
	isbn = {978-2-200-31274-9},
	language = {fr},
	publisher = {Armand Colin},
	author = {Kerbrat-Orecchioni, Catherine},
	year = {1990},
	keywords = {Linguistique -- Recherche, Interaction sociale, Communication interpersonnelle, Discours (linguistique), Analyse de la conversation, Analyse linguistique, P 95},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/3CDTP2YQ/SRCH.html:text/html},
}

@incollection{macdougall_visual_1997,
	address = {New Haven},
	title = {The visual in anthropology},
	isbn = {978-0-300-06691-3},
	language = {en},
	booktitle = {Rethinking visual anthropology},
	publisher = {Yale University Press},
	author = {MacDougall, David},
	editor = {Banks, Marcus and Morphy, Howard},
	year = {1997},
	keywords = {Visual anthropology},
	pages = {276--295},
}

@incollection{cosnier_ethologie_2011,
	address = {Lyon},
	title = {Éthologie compréhensive de la conversation en visioconférence poste à poste},
	isbn = {978-2-84788-205-6},
	url = {http://catalogue-editions.ens-lyon.fr/fr/livre/?GCOI=29021100952500},
	language = {fr, en},
	urldate = {2019-11-21},
	booktitle = {Décrire la conversation en ligne : le face à face distanciel},
	publisher = {ENS Éditions},
	author = {Cosnier, Jacques and Develotte, Christine},
	editor = {Develotte, Christine and Kern, Richard and Lamy, Marie-Noëlle},
	year = {2011},
	keywords = {Conversation analysis, Corpora (Linguistics), Internet Relay Chat},
}

@article{cosnier_specificite_1978,
	title = {Spécificité de l'attitude éthologique dans l'étude du comportement humain},
	volume = {23},
	number = {1},
	journal = {Psychologie Française},
	author = {Cosnier, Jacques},
	year = {1978},
	pages = {19--26},
	file = {Spécificité de l'attitude éthologique dans l'étude du comportement humain - Résultats de votre recherche - Bases bibliographiques Pascal et Francis:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/IGNV5BFT/index.html:text/html},
}

@article{sacks_simplest_1974,
	title = {A {Simplest} {Systematics} for the {Organization} of {Turn}-{Taking} for {Conversation}},
	volume = {50},
	issn = {0097-8507},
	url = {https://pure.mpg.de/rest/items/item_2376846_3/component/file_2376845/content},
	doi = {10.2307/412243},
	abstract = {The organization of taking turns to talk is fundamental to conversation, as well as to other speech-exchange systems. A model for the turn-taking organization for conversation is proposed, and is examined for its compatibility with a list of grossly observable facts about conversation. The results of the examination suggest that, at least, a model for turn-taking in conversation will be characterized as locally managed, party-administered, interactionally controlled, and sensitive to recipient design. Several general consequences of the model are explicated, and contrasts are sketched with turn-taking organizations for other speech-exchange systems.},
	language = {en},
	number = {4},
	urldate = {2019-11-21},
	journal = {Language},
	author = {Sacks, Harvey and Schegloff, Emanuel A. and Jefferson, Gail},
	year = {1974},
	keywords = {Accès libre},
	pages = {696--735},
	file = {Full Text PDF:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/VU6WJ46D/Sacks et al. - 1974 - A Simple Systematic for the Organisation of Turn T.pdf:application/pdf},
}

@article{dion_les_2007,
	title = {Les apports de l'anthropologie visuelle à l'étude des comportements de consommation},
	volume = {22},
	issn = {0767-3701},
	url = {https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/076737010702200104},
	doi = {10.1177/076737010702200104},
	abstract = {Cet article présente les méthodologies développées en anthropologie visuelle et discute leurs applications en recherche et étude marketing. Après une rapide description historique de l'émergence des images en anthropologie, nous présentons les évolutions épistémologiques et méthodologiques de l'anthropologie visuelle. À partir de cette réflexion, deux modes d'utilisation des photographies et vidéos sont proposés: l'image comme outil d'enregistrement et l'image comme objet de recherche., Dans la première approche, les appareils photo et vidéo sont utilisés pour obtenir une description ethnographique plus fine, plus riche et plus vivante. Soit le chercheur essaie de dresser une liste la plus exhaustive possible des objets possédés par les consommateurs (logique de l'inventaire), soit il utilise les appareils photo et vidéo pour fixer les éléments remarquables qu'il souhaite étudier de façon plus approfondie (logique de la prise de notes visuelles)., Dans la seconde approche, initiée par Jean Rouch, la vidéo est utilisée de façon plus réflexive et subjective. La caméra n'est plus considérée comme un outil d'enregistrement mais comme un objet de médiation avec les consommateurs pour développer une compréhension partagée des expériences vécues, qu'il s'agisse des expériences de magasinage ou d'usage de produits et services. La caméra devient participante et collaborative.},
	language = {en},
	number = {1},
	urldate = {2019-11-18},
	journal = {Recherche et Applications en Marketing (French Edition)},
	author = {Dion, Delphine},
	month = mar,
	year = {2007},
	keywords = {photographie, anthropologie visuelle, ethnographie, expériences de consommation, images, Méthodologies qualitatives, usage, vidéo, vidéographie},
	pages = {61--78},
	file = {HAL Snapshot:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/DXZL4CMW/hal-02050972.html:text/html},
}

@book{ruby_picturing_2000,
	address = {Chicago},
	title = {Picturing culture: explorations of film \& anthropology},
	isbn = {978-0-226-73098-1 978-0-226-73099-8},
	shorttitle = {Picturing culture},
	url = {https://www.press.uchicago.edu/ucp/books/book/chicago/P/bo3617191.html},
	urldate = {2019-11-18},
	publisher = {University of Chicago Press},
	author = {Ruby, Jay},
	year = {2000},
	keywords = {Culture in motion pictures, Motion pictures in ethnology, Visual anthropology},
	file = {Snapshot:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/B2AZ4RM8/bo3617191.html:text/html},
}

@article{mouchon_a_1985,
	title = {À propos de la notion de “paradoxe de l'observateur” en sciences humaines},
	copyright = {© Presses universitaires de Franche-Comté},
	issn = {0761-2990},
	url = {http://journals.openedition.org/semen/3614},
	abstract = {Les réflexions qui suivent sont celles d'un chercheur pour qui le travail de terrain et le maniement d'appareils audio-visuels relèvent d'une nécessité ordinaire. Sensible à toutes les études sur le décodage et la lecture des signes graphiques, il se propose de déplacer la perspective sur le champ des études de terrain en sciences humaines où le recueil des éléments auditifs et visuels détermine pour une large part la pertinence des recherches. Elles visent ainsi à porter l'attention du lecte...},
	language = {fr},
	number = {2},
	urldate = {2019-11-15},
	journal = {Semen. Revue de sémio-linguistique des textes et discours},
	author = {Mouchon, Jean},
	year = {1985},
	keywords = {Accès libre},
	file = {Snapshot:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/M7NX9MFQ/3614.html:text/html;Full Text PDF:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/CRLL5BW6/Mouchon - 1985 - A propos de la notion de “paradoxe de l'observateu.pdf:application/pdf},
}

@article{martinez_lentretien_1997,
	title = {L’entretien d’explicitation comme instrument de recueil de données},
	volume = {21},
	url = {https://www.grex2.com/assets/files/expliciter/21_octobre_1997.pdf},
	urldate = {2019-11-15},
	journal = {Expliciter},
	author = {Martinez, Claudine},
	year = {1997},
	keywords = {Accès libre},
	pages = {2--7},
}

@book{goffman_presentation_1973,
	address = {Paris},
	series = {La mise en scène de la vie quotidienne},
	title = {La présentation de soi},
	isbn = {978-2-7073-0014-0},
	url = {https://bit.ly/33iuO69},
	language = {fr},
	number = {1},
	urldate = {2019-11-15},
	publisher = {Les Éditions de Minuit},
	author = {Goffman, Erving},
	year = {1973},
	note = {OCLC: 247065661},
}

@incollection{boutet_pratiques_2002,
	address = {Paris},
	title = {Pratiques langagières ; {Formation} langagière},
	isbn = {978-2-02-037845-1},
	url = {http://www.seuil.com/ouvrage/dictionnaire-d-analyse-du-discours-patrick-charaudeau/9782020378451},
	urldate = {2019-11-15},
	booktitle = {Dictionnaire d'analyse du discours},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Boutet, Josiane},
	editor = {Charaudeau, Patrick and Maingueneau, Dominique},
	year = {2002},
	keywords = {Discourse analysis, Dictionaries, French},
}

@book{banks_rethinking_1997,
	address = {New Haven},
	title = {Rethinking visual anthropology},
	isbn = {978-0-300-06691-3},
	publisher = {Yale University Press},
	editor = {Banks, Marcus and Morphy, Howard},
	year = {1997},
	keywords = {Visual anthropology, Social Science / Anthropology / General},
}

@book{bakhtine_esthetique_1978,
	address = {Paris},
	series = {Collection {Tel}},
	title = {Esthétique et théorie du roman},
	url = {http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Bibliotheque-des-Idees/Esthetique-et-theorie-du-roman},
	language = {fr},
	number = {120},
	urldate = {2019-11-15},
	publisher = {Gallimard},
	author = {Bakhtine, Mikhaïl},
	year = {1978},
	note = {OCLC: 837043194},
	file = {Table of Contents PDF:/home/ln/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/UI7EY4BU/Bachtin - 2006 - Esthétique et théorie du roman.pdf:application/pdf},
}

@book{kerbrat-orecchioni_discours_2005,
	address = {Paris},
	title = {Le discours en interaction},
	isbn = {978-2-200-26513-7},
	abstract = {Quinze ans après la parution du premier volume des Interactions verbales, voici Le discours en interaction. Ce nouvel ouvrage se situe dans le prolongement des précédents : l'objet d'investigation est inchangé (à savoir, tous les types de discours produits en contexte interactif), et il s'agit toujours d'en explorer le fonctionnement en mettant à profit (et à l'épreuve) certains des instruments d'analyse aujourd'hui disponibles, retenus pour leur efficacité descriptive, quel que soit par ailleurs le cadre théorique qui leur a donné naissance. Dans cette mesure, l'approche peut être dite " éclectique " : elle convoque aussi bien la linguistique interactionniste que l'analyse du discours et la pragmatique, qui sont utilisées dans une perspective à la fois critique et constructive. Sans prétendre être une " somme " en matière d'Analyse du Discours en Interaction, l'ouvrage privilégie certains phénomènes estimés particulièrement importants, comme les divers types de négociations conversationnelles (chapitre 2) et le fonctionnement de la politesse (chapitre 3). Ces deux blocs centraux sont encadrés par un chapitre introductif présentant le cadre théorique de l'investigation et un chapitre conclusif intitulé " Approches comparatives ", où sont regroupées des réflexions sur le fonctionnement comparé, d'une part, des interactions dans différents contextes culturels, et d'autre part, des interactions authentiques avec celui de leurs représentations fictionnelles (et plus précisément romanesques).},
	language = {fr},
	publisher = {Armand Colin},
	author = {Kerbrat-Orecchioni, Catherine},
	year = {2005},
}

@misc{bourassa_design_2018,
	address = {Lyon},
	title = {Design des écosystèmes numériques : des modèles éditoriaux stabilisés vers l'intégration de la conversation scientifique},
	url = {https://impec.sciencesconf.org/resource/page?id=52&forward-action=page&forward-controller=resource&lang=fr},
	abstract = {14 heures : Renée Bourassa, Professeur de design à l'université Laval, Québec, interviendra sur le thème suivant : "Design des écosystèmes numériques : des modèles éditoriaux stabilisés vers l'intégration de la conversation scientifique".},
	language = {fr},
	urldate = {2021-01-26},
	author = {Bourassa, Renée},
	month = nov,
	year = {2018},
	keywords = {Accès libre},
}
